\documentclass[licencjacka]{pracamgr}

\usepackage{polski}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\author{Nieistniejący Nichilista}
\nralbumu{123456}

\title{Implementacja systemu AI-Arena}
\tytulang{Implementation of AI-Arena system}

\kierunek{Informatyka}

\opiekun{dra. Roberta Dabrowskiego\\
  Wydzia{\l} Matematyki Informatyki i Mechaniki\\
  }
  
\date{Maj 2012}

\dziedzina{ 
11.3 Informatyka\\ 
}


\klasyfikacja{D. Software \\
D.0. General\\}


\keywords{programy walczace, arena, sztuczna inteligencja}
 
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
W pracy przedstawiono implementacje systemu AI-Arena,
 s{\l}u{\.z}acego do przeprowadzania turniejow programow walczacych.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter*{Metodologia Pracy}
    Podczas pracy nad systemem AI-Arena stosowaliśmy pewną modyfikację metodologii Scrum.
    Co tydzień spotykaliśmy się na zajęciach z prowadzącym grupy, gdzie omawialiśmy zadania wykonane
    w poprzednim tygodniu i ustalaliśmy zadania na następny tydzień. Zapis spotkań był prowadzony
    z wykorzystaniem Google Documents. Ponad to, raz w tygodniu
    spotykaliśmy się by ustalić stan prac w danym tygodniu i sprawdzić, czy uda się zrealizować
    wyznaczone zadania.
    Do kontroli zadań użyliśmy systemu Redmine. Jako systemu kontroli wersji użyliśmy gita, a publiczne
    repozytorium trzymaliśmy na Githubie. 

\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
System Ai-Arena służy do przeprowadzania rozgrywek i turniejów różnych gier pomiędzy programami komputerowymi. System ma w zamierzeniu twórców służyć osobom zainteresowanym sztuczną inteligencją do sprawdzenia swoich umiejętności, lub jako pomoc przy badaniach nad sztuczną inteligencją.

Praca składa się z pięciu rozdziałów. Pierwszy zawiera opis architektury systemu. W drugim rozdziale zawarto dokumentację użytkownika systemu i szczegóły implementacji. Rozdział trzeci zawiera podsumowanie, rozdział czwart podział prac a rozdział piąty spis płyty dołączonej do pracy.

\chapter{Podstawowe pojęcia}

\section{Gra}
    
    Gra składa się z Reguł i Sędziego. \\
    Reguły określają stan początkowy, dostępne graczom ruchy oraz warunki zwycięstwa, przegranej, bądź remisu. \\
    Powinny ściśle określać Protokół Komunikacji między Programami Walczącymi, a Sędzią.
    Gra powinna być co najmniej dwuosobowa. \\
    W warunkach serwisu AI-Arena graczami będą najczęściej programy komputerowe,
    nazywane Botami bądź Programami Walczącymi. \\
    Sędzia to program kontrolujący przebieg rozgrywki. Ma za zadanie:
    \begin{itemize}
    \item wyznaczyć stan początkowy każdej rozgrywki 
    \item Odbierać komunikaty od programów grających, sygnalizujace ich zagrania
    \item Kontrolować poprawność zagrań graczy, oraz uaktualniać stan rozgrywki
    \item Informować Graczy o obecnym stanie rozgrywki
    \item Rozstrzygać czy gra się zakończyła i przydzielać punkty zwycięstwa graczom.
    \end{itemize}

\section{Konkurs}

    Konkurs może mieć określoną datę zakończenia, bądź być tzw konkursem stałym, w którym nie ma ostatecznego
    terminu wysyłania rozwiązań. Dla każdego konkursu tworzony jest ranking, bądź drabinka rozgrywek.
    Określają one kolejność botów, w szczególności zwycięzcę, bądź aktualnego lidera konkursu.
    W przypadku konkursu stałego istnieje ranking, który jest posortowany po sumie zdobytych przez bota
    punktów w meczach, przy czym każdy bot powinien mieć tę samą liczbę rozegranych meczy.

\section{Program Walczący - Bot}

    Jest to program napisany w jednym z obsługiwanych przez język serwisów.
    Musi być przypisany do konkretnej Gry dostępnej w serwisie.
    Uczestniczy w rozgrywkach (Meczach) z innymi botami przypisanymi do tej Gry.
    Ma za zadanie przetwarzać informacje o dotychczasowym przebiegu rozgrywki
    i produkować kolejne posunięcia, zgodne z regułami Gry.

    


\chapter{Zastosowania w nauce i biznesie}

    Sztuczna inteligencja jest jedną z szybciej rozwijających się obecnie dziedzin.
    Zastosowania algorytmów SI sięgają prawie wszystkich obszarów nie tylko
    internetu, ale i codziennego życia. Serwis AI-Arena pomaga rozwijać gałąź tej nauki
    związaną z rywalizacją.\\

    Najprostsze przykłady rywalizacji to oczywiście wszelkiego
    rodzaju gry i sporty. Obecnie komputery są w stanie wygrywać z człowiekiem w
    większości gier takich jak szachy, warcaby itp. Coraz bardziej zaawansowani stają się przeciwnicy kierowani przez
    komputer w grach video. Również w sporcie zaczęto doceniać znaczenie metod naukowych
    do opracowywania optymalnych strategii. Prawdopodobnie kwestią czasu jest analizowanie
    gry wirtualnych zespołów kierowanych sztuczną inteligencją, a następnie wykorzystywanie
    obserwacji do poprawy gry prawdziwej drużyny.\\

    Rywalizacja może być wykorzystana również jako metoda rozwiązywania problemów.
    Przykładem takiego podejścia są algorytmy genetyczne, w których najlepsze jednostki
    pozostają w obiegu, cały czas udoskanalając swoje podejście do rozwiązywania danego problemu.\\
    
    Serwis AI-Arena ma duże zastosowanie w biznesie. Firmy nieustannie rywalizują między sobą w walce
    o klienta. Serwis umożliwia symulowanie takiej rywalizacji i dzięki temu odkrywanie skutecznych
    algorytmów sztucznej inteligencji, które będą podejmowały decyzje decydujące o sukcesie
    wykorzystującej je firmy.\\

    Innym przykładem zastosowania AI-Arena są działania wojenne. Serwis może pomóć w szukaniu
    algorytmów, które będą potrafiły adaptować się do różnych warunków i w zależności od nich
    sugerować najlepsze strategie i taktyki w walce z przeciwnikiem.

\chapter{Podobne platformy}

Obecnie istnieją serwisy internetowe podobne do Ai-Arena. Oto kilka z nich:

\section{Top Coder}

    Bardzo popularny serwis organizujący różnego rodzaju konkursy programistyczne.
    Jednym z nich są tzw Marathon Matche, podczas których uczestnicy wysyłają
    programy, które starają się najbardziej optymalnie rozwiązać dany problem, przy czym
    nie istnieje rozwiązanie całkowicie optymalne.

\section{Ai Challenge}

    Serwis organizujący w sposób cykliczny zawody dla programów walczących. Najczęściej
    ok 2 konkursy rocznie. Każdy konkurs ma określony czas trwania i nie można w nim
    uczestniczyć po jego zakończeniu.

\section{SIO}

    Projekt od lat wykorzystywany do organizowania konkursów algorytmicznych, w szczególności
    polskiej Olimpiady Informatycznej, ale też Międzynarodowej Olimpiady Informatycznej.
    Jest to framework, który można wykorzystywać również w wersji lokalnej, nie tylko
    jako serwis internetowy. 

\section{SPOJ}

    Serwis zawierający dużą bazę zadań algorytmicznych dostępnych do rozwiązywania użytkownikom.
    Zadania nie mają określonego terminu rozwiązywania. Istnieje ranking biorący pod uwagę
    liczbę wszystkich rozwiązanych przez użytkowników zadań.

\section{MAIN}
    
    Posiada dużą bazę zadań z olimpiad informatycznych, ale także kursy
    umożliwiające pogłębienie wiedzy algorytmicznej.


\section{Tabela porównująca serwisy}

\footnotesize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
       & Top Coder & Ai Challenge & SPOJ & AI-Arena \\ \hline
Tematyka & algorytmy & programy walczące & algorytmika & programy walczące \\
& problemy optymalizacyjne & & & \\ \hline
Typ konkursów & okresowe & okresowe & stałe/okresowe & stałe/okresowe \\ \hline
Różnorodność & regularne i częste & konkurs co pół roku & duża baza zadań & baza gier modyfikowana \\
 & konkursy w różnych & & & przez użytkowników \\
 & kategoriach & & & \\ \hline
\end{tabular}


\chapter{Use cases}
\textbf{\Large{Scenariusze użycia systemu przez użytkownika niezalogowanego (Gościa)}} 
\\
\\
\Large
\textbf{Dostęp do strony głównej}

\large 
\textbf{Założenia:}
\normalsize 
\begin{itemize}
\item Brak
\end{itemize}

\large 
\textbf{Scenariusz postępowania:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość wpisuje w pasku adresu adres strony
\end{enumerate} 

\large
\textbf{Efekt:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item W oknie przeglądarki wyświetla się strona główna
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusze alternatywne:}
\normalsize
\begin{itemize}
\item Brak
\end{itemize}
\Large
\textbf{Rejestracja w systemie}

\large
\textbf{Założenia:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość znajduje się na stronie głównej serwisu
\item Gość posiada aktywne konto mailowe
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusz postępowania:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość klika na link ?zarejestruj? przekierowujący do strony z rejestracją
\item Gość wpisuje swoje dane do formularza. Dane zawierają m.in. pożądaną nazwę użytkownika, hasło, pole do weryfikacji hasła, adres mailowy.
\item Gość wchodzi na swoją skrzynkę mailową i otwiera list wysłany przez serwis
\item Gość klika w link aktywacyjny
\end{enumerate}

\large
\textbf{Efekt:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item System wysyła do użytkownika wiadomość na podany adres mailowy
\item System zakłada użytkownikowi nowe konto w serwisie
\item Po kliknięciu w link aktywacyjny system umożliwia zalogowanie na to konto
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusze alternatywne:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość wybrał nazwę użytkownika, która jest już zajęta
        \begin{description}
        \item[a)] System wyświetla komunikat, że żądana nazwa użytkownika jest niedostępna
        \end{description}
\item Gość wpisał niejednakowe ciągi znaków w polu ,,hasło'' i ,,potwierdzenie hasła''
        \begin{description}
        \item[a)] System wyświetla komunikat o niezgodności danych
		\end{description}
\item Gość wpisał niepoprawny adres mailowy
\begin{description}        
        \item[a)] System próbuje wysłać maila na podany adres
        \item[b)] W przypadku braku aktywacji konta w ciągu 24 godzin konto zostanie automatycznie skasowane
\end{description}
\item Gość nie kliknął w link aktywacyjny przysłany w mailu
\begin{description}
\item[a)] Po upływie 24 godzin konto zostanie automatycznie skasowane
\end{description}
\end{enumerate}    
\Large
\textbf{Logowanie w systemie - wariant 1: Gość posiada konto}

\large
\textbf{Założenia:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość znajduje się na stronie głównej serwisu
\item Gość posiada konto w serwisie
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusz postępowania:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość klika w link ?zaloguj? przekierowujący na stronę logowania
\item Gość w formularzu wpisuje swoją nazwę użytkownika i hasło
\end{enumerate}

\large
\textbf{Efekt:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item System przekierowuje użytkownika na jego stronę startową
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusze alternatywne:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Podana przez Gościa nazwa użytkownika jest nieprawidłowa
\begin{description}
\item[a)] System wyświetla komunikat, że podana nazwa użytkownika lub hasło jest nieprawidłowe
\end{description}
\item Podane przez Gościa hasło jest nieprawidłowe
\begin{description}
\item[a)] System wyświetla komunikat, że podana nazwa użytkownika lub hasło jest nieprawidłowe
\end{description}
\item Konto nie zostało aktywowane
\begin{description}
\item[a)] System wyświetla komunikat, że konto nie zostało jeszcze aktywowane. Użytkownik pozostaje niezalogowany  
\end{description}
\end{enumerate}
\Large
\textbf{Logowanie w systemie - wariant 2: Gość nie posiada konta}

\large
\textbf{Założenia:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość znajduje się na stronie głównej serwisu
\item Gość nie posiada konta w serwisie
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusz postępowania:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item Gość klika w link ?zaloguj? przekierowujący na stronę logowania
\item Gość w formularzu wpisuje nazwę użytkownika i hasło
\end{enumerate}

\large
\textbf{Efekt:}
\normalsize
\begin{enumerate}
\item System wyświetla komunikat, że podana nazwa użytkownika lub hasło są nieprawidłowe
\end{enumerate}

\large
\textbf{Scenariusze alternatywne:}
\normalsize
\begin{itemize}
\item Brak
\end{itemize}

\chapter{Metodyka Scrum}

\chapter{Architektura systemu}

Na serwis AI-Arena składają się trzy wartwy: nadzorcy, schedulera i serwisu webowego.

\section{Nadzorca}
Nadzorca jest jądrem serwisu AI-Arena.
Warstwa nadzorcy jest odpowiedzialna za uruchamianie rozgrywek pomiędzy wybranymi graczami,
zbieranie informacji o ich wynikach i przekazywnie ich do warstwy schedulera.
Nadzorca jest skryptem napisanym w pythonie, którego najważniejszą częścią jest metoda play.
Metoda ta przyjmuje jako argumenty uruchamialne pliki sędziego i programów grających, oraz limity czasowy i pamięciowy dla każdego programu grającego.
Następnie metoda play przeprowadza odpowiednią rozgrywkę, zwracając jako wynik słownik zawierający:
\begin{itemize}
    \item Ciąg liczb oznaczający przydzielone przez sedziego punkty za rozgrywkę
    \item Informacje na temat przebiegu rozgrywki
    \item Czas jaki zużyły programy walczące
    \item Pamięć RAM jaką wykorzystywały programy walczące
\end{itemize}

Rozgrywka zaczyna się przez uruchomienie programów walczących, oraz sędziego, kontrolującego przebieg rozgrywki.
Komunikacja między sędzią a poszczególnymi programami odbywa się za pośrednictwem nadzorcy, który odczytuje
komunikaty ze standardowego wyjścia programów i wypisuje informacje zwrotne na ich standardowe wejście.
Format komunikatów od sędziego i botów powinien być wyspecyfikowany dla każdej gry, przy czym powinien on
być zgodny z poniższym protokołem:\\
\begin{itemize}
    \item Bot wysyła komunikaty TYLKO do sędziego (za pośrednictwem Nadzorcy)
    \item Każdy komunikat od Sędziego musi być potwierdzony komunikatem zwrotnym od Bota.
    \item Komunikaty wysyłane przez sędziego mają następujący format: zaczynają się od nawiasów kwadratowych,
          w ktorych znajduje się lista garczy oddzielona przecinkami. Następnie znajduje się wiadomość,
          która zostanie przekazana odpowiednim botom. Komunikat musi kończy się ciągiem '<<<' i znakiem
          nowej linii, n.p: '[1,2,3,4,5]INIT<<<newline'.
    \item Sędzia otrzymuje komunikaty zwrotne od botów w takiej kolejności w jakiej zostali wylistowani.
    \item Zakłada się że ciąg '<<<newline' kończy komunikat. Wysłanie komunikatu o nieprawidłowym formacie skutkuje zakończeniem rozgrywki.
    \item Komunikaty od nadzorcy do botów i do sędziego również kończą się ciągiem znaków '<<<newline'.
          Dzięki temu można przesyłać komunikaty wielowierszowe.
    \item Jeśli Sędzia chce wysłać komunikat do wszystkich może zacząć ALBO od wylistowania wszystkich graczy,
          ALBO użyć skrótu notacyjnego: '[0]' - to jeszcze nie działa, kewstia dopisania jednego if'a
    \item Ponadto, jeśli Sędzia stwierdził, że gra się zakończyła i chce poinformować wszystkich o tym,
          że nastąpił koniec gry wysyła do Nadzorcy komunikat o treści "[0]END<<<newline".
          Następnie powinien wysłać komunikat zawierający punktację dla wszystkich graczy w postaci: '[score1, score2, ... ]<<<newline'.
    \item Jeśli sędzia chce zakończyć działanie któregoś z graczy należy wysłać do niego wiadomość KILL (np. "[4]KILL<<<newline").
          Można też w ten sposób zabić większą liczbę graczy lub nawet wszystkich ("[0]KILL<<<newline")
    \item Jeśli sędzia wyśle komunikat do bota który odszedł w pokoju, dostanie komunikat zwrotny '\_DEAD\_<<<newline'.
          Boty powinny unikać wysyłania tego komunikatu, gdyż mogą zostać uznane za martwe.
\end{itemize}


\section{Scheduler}
Warstwa schedulera łączy część webową serwisu z nadzorcą. W ten sposób obie części funkcjonują niezależnie
i mogą być używane jako osobne produkty. Scheduler jest kolejką zadań, w której trzymane są zlecenia
rozegrania meczy. Zlecenia te są przekazywane nadzorcy, a następnie wyniki rozgrywek zwracane przez
nadzorcę są zapisywane w bazie.
Do realizacji warstwy nadzorcy używany jest program Gearmand0.26.

\section{Serwis webowy}
Użytkownik komunikuje się z systemem poprzez interfejs webowy, zaimplementowany w Django.
Interfejs udostępnie następujące akcje:
\begin{itemize}
    \item Założenie konta
    \item Dodanie nowej gry do serwisu
    \item Wysłanie własnego programu walczącego w wybraną grę dostępną w serwisie
    \item Uruchomienie testowego meczu, między własnym programem, a innym wybranym programem,
          zgłoszonym do tej samej gry.
    \item Zgłoszenie programu walczącego do konkursu, gdzie będzie on rywalizował z pozostałymi
          zgłoszonymi programami.
    \item Przeglądanie zapisów rozgrywek.
    \item Przeglądanie aktualnego rankingu konkursu.
    \item Zapoznanie się z zasadami wybranego konkursu/gry
    \item Obejrzenie kodu źródłowego programu sędziego, dla danej gry.
\end{itemize}

\section{Baza danych}
Za obsługę bazy danych odpowiedzialny jest framework Django. Domyślną bazą, na której działa serwis
jest PostgreSQL, ale nie jest to wymagane.

\chapter{Dokumentacja uzytkowa i opis implementacji}

\chapter{Podsumowanie}

\chapter{Podzia{\l} prac}

\chapter{Spis p{\l}yty}

\appendix

\chapter{Przykladowa gra}

\chapter{Przykladowe programy}

\chapter{Przebieg przykladowego turnieju}

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\end{thebibliography}

\end{document}
